{::nomarkdown}

<html><head><meta content="text/html; charset=UTF-8" http-equiv="content-type"><style type="text/css">.lst-kix_d2t7gh9rttxk-2>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-2}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-2.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-2 0}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-2>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-2,lower-roman) ". "}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-3>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-3,decimal) ". "}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-8>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-8}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-5>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-5,lower-roman) ". "}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-4>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-4,lower-latin) ". "}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-2{list-style-type:none}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-1{list-style-type:none}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-4{list-style-type:none}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-3{list-style-type:none}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-6{list-style-type:none}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-5{list-style-type:none}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-8{list-style-type:none}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-7{list-style-type:none}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-1>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-1,lower-latin) ". "}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-0>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-0,decimal) ". "}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-0{list-style-type:none}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-1{list-style-type:none}.lst-kix_6yvt731ugxyt-3>li:before{content:"-  "}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-3.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-3 0}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-0{list-style-type:none}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-3{list-style-type:none}.lst-kix_6yvt731ugxyt-4>li:before{content:"-  "}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-2{list-style-type:none}.lst-kix_6yvt731ugxyt-5>li:before{content:"-  "}.lst-kix_6yvt731ugxyt-7>li:before{content:"-  "}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-3>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-3}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-0>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-0}.lst-kix_6yvt731ugxyt-6>li:before{content:"-  "}.lst-kix_6yvt731ugxyt-8>li:before{content:"-  "}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-0.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-0 0}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-6.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-6 0}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-8{list-style-type:none}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-5{list-style-type:none}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-4{list-style-type:none}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-7{list-style-type:none}ul.lst-kix_6yvt731ugxyt-6{list-style-type:none}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-5>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-5}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-7.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-7 0}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-6>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-6}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-4.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-4 0}.lst-kix_6yvt731ugxyt-2>li:before{content:"-  "}.lst-kix_6yvt731ugxyt-1>li:before{content:"-  "}.lst-kix_6yvt731ugxyt-0>li:before{content:"-  "}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-5.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-5 0}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-1.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-1 0}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-7>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-7,lower-latin) ". "}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-4>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-4}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-6>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-6,decimal) ". "}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-7>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-7}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-1>li{counter-increment:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-1}.lst-kix_d2t7gh9rttxk-8>li:before{content:"" counter(lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-8,lower-roman) ". "}ol.lst-kix_d2t7gh9rttxk-8.start{counter-reset:lst-ctn-kix_d2t7gh9rttxk-8 0}ol{margin:0;padding:0}table td,table th{padding:0}.c4{background-color:#282a36;padding-top:0pt;padding-bottom:0pt;line-height:1.3571428571428572;orphans:2;widows:2;text-align:left;height:11pt}.c5{background-color:#282a36;padding-top:0pt;padding-bottom:0pt;line-height:1.3571428571428572;orphans:2;widows:2;text-align:left}.c12{background-color:#282a36;padding-top:0pt;padding-bottom:0pt;line-height:1.2954545454545454;orphans:2;widows:2;text-align:left}.c16{padding-top:0pt;padding-bottom:0pt;line-height:1.15;orphans:2;widows:2;text-align:left}.c11{background-color:#333333;color:#f0f0f0;font-weight:400;font-size:10pt;font-family:"Courier New"}.c26{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";font-style:italic;color:#ffb86c;font-weight:400}.c15{background-color:#333333;color:#000000;font-weight:400;font-size:10pt;font-family:"Courier New"}.c24{color:#000000;text-decoration:none;vertical-align:baseline;font-size:11pt;font-family:"Arial"}.c10{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";color:#f1fa8c;font-weight:400}.c7{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";color:#e9f284;font-weight:400}.c29{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";color:#bd93f9;font-weight:400}.c13{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";color:#50fa7b;font-weight:400}.c30{text-decoration-skip-ink:none;-webkit-text-decoration-skip:none;color:#1155cc;text-decoration:underline}.c21{color:#000000;font-weight:400;font-size:10.5pt;font-family:"Courier New"}.c17{color:#000000;font-weight:700;font-size:10.5pt;font-family:"Courier New"}.c14{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";color:#8be9fd;font-weight:400}.c9{color:#000000;font-weight:400;font-size:11pt;font-family:"Arial"}.c3{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";color:#8be9fe;font-weight:400}.c8{color:#6272a4;font-weight:400;font-size:10.5pt;font-family:"Courier New"}.c2{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";color:#f8f8f2;font-weight:400}.c0{font-size:10.5pt;font-family:"Courier New";color:#ff79c6;font-weight:400}.c31{background-color:#ffffff;max-width:451.4pt;padding:72pt 72pt 72pt 72pt}.c6{text-decoration:none;vertical-align:baseline;font-style:normal}.c19{padding:0;margin:0}.c22{color:inherit;text-decoration:inherit}.c1{font-weight:700;font-style:italic}.c20{margin-left:36pt;padding-left:0pt}.c25{font-weight:400;font-style:normal}.c18{height:11pt}.c27{font-style:italic}.c23{font-weight:700}.c28{font-style:normal}.title{padding-top:0pt;color:#000000;font-size:26pt;padding-bottom:3pt;font-family:"Arial";line-height:1.15;page-break-after:avoid;orphans:2;widows:2;text-align:left}.subtitle{padding-top:0pt;color:#666666;font-size:15pt;padding-bottom:16pt;font-family:"Arial";line-height:1.15;page-break-after:avoid;orphans:2;widows:2;text-align:left}li{color:#000000;font-size:11pt;font-family:"Arial"}p{margin:0;color:#000000;font-size:11pt;font-family:"Arial"}h1{padding-top:20pt;color:#000000;font-size:20pt;padding-bottom:6pt;font-family:"Arial";line-height:1.15;page-break-after:avoid;orphans:2;widows:2;text-align:left}h2{padding-top:18pt;color:#000000;font-size:16pt;padding-bottom:6pt;font-family:"Arial";line-height:1.15;page-break-after:avoid;orphans:2;widows:2;text-align:left}h3{padding-top:16pt;color:#434343;font-size:14pt;padding-bottom:4pt;font-family:"Arial";line-height:1.15;page-break-after:avoid;orphans:2;widows:2;text-align:left}h4{padding-top:14pt;color:#666666;font-size:12pt;padding-bottom:4pt;font-family:"Arial";line-height:1.15;page-break-after:avoid;orphans:2;widows:2;text-align:left}h5{padding-top:12pt;color:#666666;font-size:11pt;padding-bottom:4pt;font-family:"Arial";line-height:1.15;page-break-after:avoid;orphans:2;widows:2;text-align:left}h6{padding-top:12pt;color:#666666;font-size:11pt;padding-bottom:4pt;font-family:"Arial";line-height:1.15;page-break-after:avoid;font-style:italic;orphans:2;widows:2;text-align:left}</style></head><body class="c31"><p class="c16"><span class="c24 c23 c28">Integra&ccedil;&atilde;o Cont&iacute;nua com microsservi&ccedil;os em Nodejs usando Gitlab-Ci e Docker-compose</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c23 c28"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c25">Nesse tutorial voc&ecirc; ir&aacute; aprender a criar uma integra&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua com containers docker em uma arquitetura de microsservi&ccedil;os desenvolvido em nodejs</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c23 c28"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c25">Microsservi&ccedil;os &eacute; uma palavra que est&aacute; na moda ultimamente, mas n&atilde;o &eacute; atoa que vem ganhando tanto destaque, pois essa arquitetura facilita a escalabilidade, atualiza&ccedil;&otilde;es r&aacute;pidas em pontos espec&iacute;ficos, al&eacute;m de n&atilde;o depender de linguagem de programa&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica podendo se ter v&aacute;rios microsservi&ccedil;os com tecnologias diferentes compondo partes de uma sistema maior.</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c9 c6"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c23 c28">1. Configura&ccedil;&atilde;o do ambiente.</span></p><p class="c16"><span class="c23">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="c24 c25">Para fazer esse projeto &eacute; necess&aacute;rio ter instalado o nodeJs e o Docker</span></p><ul class="c19 lst-kix_6yvt731ugxyt-0 start"><li class="c16 c20"><span>Instalar nodeJs </span><span class="c30"><a class="c22" href="https://www.google.com/url?q=https://nodejs.org/en/download/&amp;sa=D&amp;ust=1564427221541000">https://nodejs.org/en/download/</a></span><span>&nbsp;</span></li><li class="c16 c20"><span>Instalar Docker </span><span class="c30"><a class="c22" href="https://www.google.com/url?q=https://www.docker.com/get-started&amp;sa=D&amp;ust=1564427221542000">https://www.docker.com/get-started</a></span><span class="c24 c25">&nbsp;</span></li></ul><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c23 c28">2. Estrutura do projeto</span></p><p class="c16 c18"><span class="c9 c6"></span></p><p class="c16"><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Crie um diret&oacute;rio onde queira trabalhar, dentro dele crie tr&ecirc;s subpasta &ldquo;service1&rdquo;, &ldquo;service2&rdquo; e &ldquo;service3&rdquo; navegue dentro das tr&ecirc;s pastas e digite </span><span class="c1">npm init -y</span><span class="c27">&nbsp;</span><span>esse comando ir&aacute; criar automaticamente o</span><span class="c1">&nbsp;package-json</span><span>, tamb&eacute;m nas tr&ecirc;s pastas execute o comando </span><span class="c1">npm i express</span><span class="c9 c6">, depend&ecirc;ncia que utilizaremos para subir os servidores.</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16"><span>Confira se o arquivo </span><span class="c1">package.json </span><span class="c24 c25">ficou dessa forma</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c5"><span class="c2 c6">{</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">name</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">service3</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c2 c6">,</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">version</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">1.0.0</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c2 c6">,</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">description</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;&quot;</span><span class="c2 c6">,</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">main</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">index.js</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c2 c6">,</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">scripts</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2 c6">&nbsp;{</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">test</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">echo </span><span class="c0">\&quot;</span><span class="c10">Error: no test specified</span><span class="c0">\&quot;</span><span class="c10">&nbsp;&amp;&amp; exit 1</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c2 c6">,</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">start</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">node index.js</span><span class="c7 c6">&quot;</span></p><p class="c5"><span class="c2 c6">&nbsp;},</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">author</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;&quot;</span><span class="c2 c6">,</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">license</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">ISC</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c2 c6">,</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">dependencies</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2 c6">&nbsp;{</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c14">express</span><span class="c3">&quot;</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">^4.17.1</span><span class="c7 c6">&quot;</span></p><p class="c5"><span class="c2 c6">&nbsp;}</span></p><p class="c5"><span class="c2 c6">}</span></p><p class="c4"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16"><span>O atributo &ldquo;name&rdquo; &eacute; vari&aacute;vel conforme o nome que voc&ecirc; deu na cria&ccedil;&atilde;o do projeto, o que &eacute; importante &eacute; a depend&ecirc;ncia do </span><span class="c1">express</span><span>&nbsp;e o script </span><span class="c1 c24">start.</span></p><p class="c16"><span>Feito isso em cada diret&oacute;rio crie o arquivo </span><span class="c1">index.js</span><span class="c24 c25">&nbsp;e coloque o c&oacute;digo abaixo</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c5"><span class="c0">const</span><span class="c2">&nbsp;express </span><span class="c0">=</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">require</span><span class="c2">(</span><span class="c7">&#39;</span><span class="c10">express</span><span class="c7">&#39;</span><span class="c2 c6">)</span></p><p class="c5"><span class="c0">const</span><span class="c2">&nbsp;app </span><span class="c0">=</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c13">express</span><span class="c2 c6">()</span></p><p class="c5"><span class="c2">app.</span><span class="c13">get</span><span class="c2">(</span><span class="c7">&#39;</span><span class="c10">/</span><span class="c7">&#39;</span><span class="c2">, </span><span class="c0">function</span><span class="c2">&nbsp;(</span><span class="c26">req</span><span class="c2">, </span><span class="c26">res</span><span class="c2 c6">) {</span></p><p class="c5"><span class="c2">&nbsp;res.</span><span class="c13">send</span><span class="c2">(</span><span class="c7">&#39;</span><span class="c10">nome do servico</span><span class="c7">&#39;</span><span class="c2 c6">)</span></p><p class="c5"><span class="c2 c6">})</span></p><p class="c5"><span class="c2">app.</span><span class="c13">listen</span><span class="c2">(</span><span class="c29">process</span><span class="c2">.env.</span><span class="c29">PORT</span><span class="c2 c6">)</span></p><p class="c16 c18"><span class="c9 c6"></span></p><p class="c16"><span class="c9 c6">Feito essa parte a estrutura do projeto deve ficar desse jeito </span></p><p class="c16 c18"><span class="c9 c6"></span></p><p class="c16"><span style="overflow: hidden; display: inline-block; margin: 0.00px 0.00px; border: 0.00px solid #000000; transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); -webkit-transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); width: 272.00px; height: 207.00px;"><img alt="" src="images/image2.png" style="width: 272.00px; height: 207.00px; margin-left: 0.00px; margin-top: 0.00px; transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); -webkit-transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px);" title=""></span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c23 c28">3. Criando o Dockerfile</span></p><p class="c16"><span class="c24 c23 c28">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p><p class="c16"><span class="c23">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>Em cada servi&ccedil;o crie dois arquivos </span><span class="c1">Dockerfile</span><span>&nbsp;e </span><span class="c1">.dockerignore</span><span>, no </span><span class="c1">Dockerfile</span><span class="c9 c6">&nbsp;adicione o seguinte conte&uacute;do</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c5"><span class="c0">FROM</span><span class="c2 c6">&nbsp;node:8.11-alpine</span></p><p class="c5"><span class="c0">LABEL</span><span class="c2">&nbsp;key=</span><span class="c10 c6">&quot;nome do servico&quot;</span></p><p class="c4"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c5"><span class="c0">WORKDIR</span><span class="c2 c6">&nbsp;/usr/src/app</span></p><p class="c4"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c5"><span class="c0">ARG</span><span class="c2 c6">&nbsp;NODE_ENV</span></p><p class="c5"><span class="c0">ENV</span><span class="c2 c6">&nbsp;NODE_ENV $NODE_ENV</span></p><p class="c4"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c5"><span class="c0">COPY</span><span class="c2 c6">&nbsp;package.json /usr/src/app/</span></p><p class="c5"><span class="c0">RUN</span><span class="c2 c6">&nbsp;npm install</span></p><p class="c4"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c5"><span class="c0">COPY</span><span class="c2 c6">&nbsp;. /usr/src/app</span></p><p class="c4"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c5"><span class="c0">ENV</span><span class="c2 c6">&nbsp;PORT 3000</span></p><p class="c5"><span class="c0">EXPOSE</span><span class="c2 c6">&nbsp;$PORT</span></p><p class="c5"><span class="c0">CMD</span><span class="c2">&nbsp;[ </span><span class="c10">&quot;npm&quot;</span><span class="c2">, </span><span class="c10">&quot;start&quot;</span><span class="c2 c6">&nbsp;]</span></p><p class="c4"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c25">Caso tenha alguma d&uacute;vida nesse arquivo, consulte a documenta&ccedil;&atilde;o do nodejs</span></p><p class="c16"><span class="c30"><a class="c22" href="https://www.google.com/url?q=https://nodejs.org/en/docs/guides/nodejs-docker-webapp/?source%3Dpost_page---------------------------&amp;sa=D&amp;ust=1564427221555000">https://nodejs.org/en/docs/guides/nodejs-docker-webapp/?source=post_page---------------------------</a></span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16"><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&Eacute; extremamente importante que na propriedade </span><span class="c1">ENV PORT 3000 </span><span>seja diferente em cada arquivo </span><span class="c1">Dockerfile. </span><span>Exemplo: Em um arquivo coloque 3000, em outro 3001 e no utlimo 3002</span><span class="c24 c1">&nbsp;.</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16"><span>No Arquivo .</span><span class="c1">dockerignore</span><span class="c24 c25">&nbsp;adicione o seguinte trecho </span></p><p class="c16"><span class="c6 c11">node_modules</span></p><p class="c16"><span class="c11 c6">npm-debug.log</span></p><p class="c16 c18"><span class="c11 c6"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c15 c6"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c6 c15"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c23 c28">4 . Criando docker-compose</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c23 c28"></span></p><p class="c16"><span class="c23">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span>Em um diret&oacute;rio acima crie o arquivo </span><span class="c23">docker-compose.yml</span><span style="overflow: hidden; display: inline-block; margin: 0.00px 0.00px; border: 0.00px solid #000000; transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); -webkit-transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); width: 265.00px; height: 139.00px;"><img alt="" src="images/image3.png" style="width: 265.00px; height: 139.00px; margin-left: 0.00px; margin-top: 0.00px; transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); -webkit-transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px);" title=""></span></p><p class="c16 c18"><span class="c6 c17"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c25">Dentro dele cole o seguinte conte&uacute;do</span></p><p class="c16 c18"><span class="c21 c6"></span></p><p class="c12"><span class="c14">version</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">3</span><span class="c7 c6">&quot;</span></p><p class="c12"><span class="c14">services</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">app1</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">build</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">./service1/</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># caminho para o Dockerfile</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">ports</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">3000:3000</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># porta que voce configurou no Dockerfile</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">volumes</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10 c6">.:/usr/src/service1</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">command</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">npm start</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># comando que ira executar assim que subir o container</span></p><p class="c12 c18"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">app2</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">build</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">./service2/</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># caminho para o Dockerfile</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">ports</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">3001:3001</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c6 c8"># porta que voce configurou no Dockerfile</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">volumes</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10 c6">.:/usr/src/service2</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">command</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">npm start</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># comando que ira executar assim que subir o container</span></p><p class="c12 c18"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">app3</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">build</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">./service3/</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># caminho para o Dockerfile</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">ports</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c10">3002:3002</span><span class="c7">&quot;</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># porta que voce configurou no Dockerfile</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">volumes</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10 c6">.:/usr/src/service3</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c14">command</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">npm start</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># comando que ira executar assim que subir o container</span></p><p class="c16 c18"><span class="c21 c6"></span></p><p class="c16"><span>Feito isso voc&ecirc; pode rodar o comando </span><span class="c1">docker-compose up -d </span><span>ele ir&aacute; baixar as imagens e startar os containers, ap&oacute;s ele finalizar o processo voc&ecirc; pode executar o comando </span><span class="c1">docker-compose ps </span><span class="c24 c25">que ir&aacute; listar todos os containers, o resultado deve ser esse. </span></p><p class="c16"><span style="overflow: hidden; display: inline-block; margin: 0.00px 0.00px; border: 0.00px solid #000000; transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); -webkit-transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); width: 602.00px; height: 81.33px;"><img alt="" src="images/image1.png" style="width: 602.00px; height: 81.33px; margin-left: 0.00px; margin-top: 0.00px; transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px); -webkit-transform: rotate(0.00rad) translateZ(0px);" title=""></span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c23 c28">5. Integra&ccedil;&atilde;o Cont&iacute;nua com o Gitlab-CI</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c23 c28"></span></p><p class="c16"><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;No mesmo local onde foi criado o arquivo </span><span class="c1">docker-compose.yml </span><span>crie o arquivo </span><span class="c1">.gitlab-ci-yml </span><span class="c24 c25">com esse arquivo no seu projeto quando voc&ecirc; fizer um push no gitlab ele automaticamente identifica esse arquivo e executa suas instru&ccedil;&otilde;es.</span></p><p class="c16 c18"><span class="c6 c9"></span></p><p class="c16"><span>No arquivo </span><span class="c1">.gitlab-ci-yml </span><span class="c24 c25">adicione o seguinte conte&uacute;do </span></p><p class="c12"><span class="c14">stages</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10 c6">dockerbuild</span></p><p class="c12 c18"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c12"><span class="c14">build_image</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">stage</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10 c6">dockerbuild</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">only</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;[</span><span class="c10">master</span><span class="c2">] </span><span class="c8 c6"># s&oacute; ir&aacute; rodar na branch master</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">image</span><span class="c0">:</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">docker</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># imagem do docker pura</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">services</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">docker:dind</span><span class="c2 c6">&nbsp; </span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c14">script</span><span class="c0 c6">:</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">apk add --no-cache py-pip python-dev libffi-dev openssl-dev gcc libc-dev make</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># add libs necessarias para rodar o docker-compose</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10">pip install docker-compose</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c8 c6"># instalacao do docker-compose</span></p><p class="c12"><span class="c2">&nbsp; &nbsp;</span><span class="c0">-</span><span class="c2">&nbsp;</span><span class="c10 c6">docker-compose up -d</span></p><p class="c12 c18"><span class="c2 c6"></span></p><p class="c16 c18"><span class="c6 c21"></span></p><p class="c16"><span>Ap&oacute;s isso pode fazer seu commit e checar seu reposit&oacute;rio no gitlab, entre no seu reposit&oacute;rio e clique em </span><span class="c1">CI/CD -&gt; pipelines</span><span class="c24 c25">&nbsp;para ver o progresso da sua rotina</span></p><p class="c16 c18"><span class="c24 c25"></span></p><p class="c16"><span class="c24 c25">Caso tenha alguma d&uacute;vida voc&ecirc; pode conferir o meu projeto no gitlab</span></p><p class="c16"><span>https://gitlab.com/Jean1dev/learn_devops.git</span></p></body></html>

{:/}